<谷人上街！> 珍惜7.1上街權利 「隨時出年冇得行」 倘得3,000人實推23條

珍惜7.1上街權利「隨時出年冇得行」

2018-07-011

【本報訊】天文台預測今日最高氣溫33℃，又是一個炎炎的7.1。藍天下，長長人龍沿着軒尼詩道，由東而西，浩浩蕩蕩明志，沸沸揚揚示威，好像是一成不變的風景，行禮如儀的夏祭。這種「行禮」的基本權利好像天賜的，從不擔心會有失去的一天，真的嗎？
「隨時出年冇得行呀！」因為主張佔領中環而面臨下囚的陳健民說。日前才從歐洲完成學術論壇回港，他今日會參加7.1遊行，然後又要飛返歐洲出席另一論壇。為了今天的遊行飛來飛去，正是因為擔心明年無法參與。不懂珍惜，才會失去。「有啲權利話冇就極速冇咗，7.1遊行你覺得無聊唔去，可能下年就會冇。」2003年50萬人7.1大遊行中堅分子伍展邦也呼籲港人堅持下去。
記者：鍾雅宜

伍展邦：倘得3,000人實推23條

由15年前的中學生聯盟創辦人、到建制報章口中的「暴徒律師」，32歲的伍展邦人生幾乎有一半時間都與社運分不開。雨傘運動後他毅然放棄安穩的商業律師行工作，替所謂「暴徒」的抗爭者打官司，見盡社會荒謬。有抗爭者因而失去工作，甚至被迫改名換姓，但正正因為這些默默付出的同行者，他沒有不走下去的理由，「有啲權利話冇就極速冇咗，7.1遊行你覺得無聊唔去，可能下年就會冇」。

因抗爭者付出堅持下去

2003年7.1大遊行，伍展邦以中學生身份上街反23條。15年後的今日，伍展邦當上抗爭者的義務律師，除了參與暴動案、東北案、劉小麗DQ案，他也在重奪公民廣場案中代表黃之鋒，被建制報章定性為「暴徒律師」。他曾經只是一般商業律師行的上班族，「佔中嗰時感覺好差，好似兄弟上場打仗，自己就只顧賺錢」，傘後他毅然辭職，獨資開辦律師樓協助抗爭者。

走得越近，越看得清香港社會的荒謬。有佔旺者定罪後無法當保安員，要轉當地盤工人；有人因為其名字在報紙上出現要改名換姓兼轉行；有律師只是在社交網站貼出黃絲帶，已被律師行解僱。伍亦因政治取向失去生意，「有行家介紹個客畀我整份合約，佢知道咗（其背景），就鬧人點解介紹個咁嘅人畀佢」。

伍展邦並沒有因此氣餒，抗爭者的付出令他堅持下去，「有好多人為民主做好多事，為真普選瞓街瞓足70日，唔係乜名人，只係為爭取自己應有嘅嘢，每個人嘅行動感動我行落去」。

有人說7.1遊行純屬行禮如儀，但伍認為面對威權政府無法不走出來，「林鄭月娥同梁振英都係一丘之貉，打壓無所不用其極」。林鄭月娥為首的政府在暴動案、DQ案及立法會追薪上窮追猛打，「佢可以唔告，就如當年港英政府只告少數暴動者一樣，係真和解，唔係求其畀3萬蚊扮和解」。

對於遊行，伍展邦承認大眾的確很疲累，但「𠵱家連周庭都唔畀選，呢條線只會越嚟越緊，冇人可獨善其身，7.1遊行又話要取締，總有日連遊行權利都冇」。7.1遊行的意義就是令政府有壓力，「如今年得3,000人，下屆就實推23條」。遊行未必可帶來改變，但他認為維持現況已算「勝利」。

伍展邦指有一句說話令他特別印象深刻，「唔係見到希望才堅持，係堅持先見到希望，就好似冇人知蘇聯會冧、冇人知柏林圍牆會倒下」，只要維持公民社會這股力量，遇上對的時機終可爭取到真普選，「如果全部人放棄，香港好快變成澳門或新加坡」。

不了

籌款大會，不了

33度都叫熱

熱到39先講熱唔熱啦

屌你泛民，高鐵 三跑 一地兩檢，全部都反對唔到
23 條慌你地會做野頂住咩

隨便啦
冇咩分別

今年上街 順便屌柒泛民

要推既話有三萬人咁多人去個政府都係要推，不了

港豬留係屋企睇世杯啦。仲同你出汗？

都冇錢收仲要迫人捐錢，不了
我去興回歸好過

又要人課金

23條理閪你幾多人。 on9

咪係
當今政權仲會理民意架咩
仲會驚人遊行抗議架咩？

叫你班泛民進取d就推三推四
而家叫人出黎, 我屌你啦
一陣唔啱聽話我係鬼點算

快撚啲推添呀

岩聽就民主 唔岩聽就過主

根本泛民個tone就係諗住永續遊行

泛民每一個都係梁耀忠

要去都去祖國領事館
7.1嘉年華遊行 不了！

不了 驚中暑

以死相搏